\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{perso-mat}
\usepackage{fourier}
\usepackage{soul}
\usepackage{cancel}
\usepackage{CreationBoites}

%encadrs sans couleur
\newcommand{\ColCadre}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{white}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fbox{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}












%encadrs avec couleurs
\newcommand{\ColCadreC}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{orange}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fcolorbox{black}{yellow}{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}


%encadrs avec couleurs
\newcommand{\ColCadreD}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{orange}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fcolorbox{black}{Salmon}{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}

%surlignages
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{ForestGreen}{rgb}{0.13, 0.55, 0.13}
\definecolor{MidnightBlue}{rgb}{0.1, 0.1, 0.44}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{SeaGreen}{rgb}{0.18, 0.55, 0.34}
\definecolor{coolgrey}{rgb}{0.55, 0.57, 0.67}
\definecolor{Black}{rgb}{0.0, 0.0, 0.0}
\definecolor{Coral}{rgb}{1.0, 0.5, 0.31}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{chocolate(traditional)}{rgb}{0.48, 0.25, 0.0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5, 0.5, 0.5}
\definecolor{MediumVioletRed}{rgb}{0.78, 0.08, 0.52}
\definecolor{FireBrick}{rgb}{0.7, 0.13, 0.13}
\newcommand{\hlvert}[1]{\sethlcolor{vert}\hl{#1}}
\newcommand{\hlorange}[1]{\sethlcolor{orange}\hl{#1}}

%ecran calculatrice
\definecolor{vertecran}{rgb}{0.73,0.86,0.73}
\newcommand{\ecran}[2]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=vertecran,linestyle=solid]{
\begin{pspicture}(0,0)(4cm,1.2cm)
\rput[l](0,1.1){$\mathtt{#1}$}
\rput[r](4,0.1){$\mathtt{#2}$}
\end{pspicture}
}
}

%Touche calculatrice
\newcommand{\touche}[1]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,linestyle=solid,framearc=0.5]{
\raisebox{0mm}[4mm][0.5mm]{\makebox[7mm]{\textbf{\large #1}}}
}
}


\ParamBoites %on remet à 0 les paramètres
\newtcolorbox{cdefi}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=vert,coltitle=black,colbacktitle=ForestGreen!35,colback=ForestGreen!15,
	title=\textcolor{Black}{\faIcon[regular]{comment-dots}\:\:\titrebox{Définition#1}}
}

\newtcolorbox{cprop}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Salmon,coltitle=Black,colbacktitle=Salmon!35,colback=Salmon!15,
	title=\textcolor{Black}{\faCog\:\:\titrebox{Propriété#1}}
}

\newtcolorbox{crmq}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=MidnightBlue,coltitle=black,colbacktitle=MidnightBlue!35,colback=MidnightBlue!15,
	title=\textcolor{MidnightBlue!25!Black}{\faHandPointRight[regular]\:\:\titrebox{Remarque#1}}
}

\newtcolorbox{cexemple}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=coolgrey,coltitle=black,colbacktitle=coolgrey!15,colback=coolgrey!5,
	title=\textcolor{SeaGreen!25!Black}{\faHubspot\:\:\titrebox{Exemple#1}}
}


\newtcolorbox{cmethode}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Coral,coltitle=black,colbacktitle=Coral!35,colback=Coral!15,
	title=\textcolor{Coral!25!Black}{\faTasks\:\:\titrebox{Méthode#1}}
}

\newtcolorbox{chistoire}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Chocolate,coltitle=black,colbacktitle=Chocolate!35,colback=white,
	title=\textcolor{Chocolate!25!Black}{\faUniversity\:\:\titrebox{Point histoire#1}}
 }


\newtcolorbox{ccalco}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=MediumVioletRed,coltitle=black,colbacktitle=MediumVioletRed!35,colback=MediumVioletRed!15,
	title=\textcolor{MediumVioletRed!25!Black}{\faCalculator\:\:\titrebox{Calculatrice#1}}
}


\newtcolorbox{cthm}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=FireBrick,coltitle=black,colbacktitle=FireBrick!35,colback=FireBrick!15,
	title=\textcolor{FireBrick!25!Black}{\faBullhorn\:\:\titrebox{Théorème#1}}
}












\begin{document}

\setcounter{page}{10}

\begin{center}
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=black]{\bf\white{\textsc{\large Séquence 3 :}}}
\vspace{0.3cm}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\textbf{\textsc{{\Huge Théorème de Pythagore}}}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\end{center}

\vspace{2cm}\par


\begin{center}
{\sc \textbf{\large \hl{Compétences évaluées dans cette séquence }}}\par
\end{center}


\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
\textbf{Intitulé des compétences} \\
\hline
Connaître le vocabulaire, les définitions et les propriétés du cours \\
\hline
Calculer la longueur de l'hypoténuse d'un triangle rectangle à l'aide du théorème de Pythagore \\
\hline
Calculer une longueur d'un côté d'un triangle rectangle à l'aide du théorème de Pythagore \\
\hline
\end{tabular}

\begin{center}
\includegraphics{fig4}
\end{center}

\begin{chistoire}

Le théorème de Pythagore bien connu des élèves de quatrième, n'est en fait pas une découverte de Pythagore, il était déjà connu sur des cas particuliers par les Chinois et les Babyloniens 1000 ans avant lui. La Columbia Institut conserve la célèbre tablette d’argile qui présente ce théorème. Elle est écrite en caractères cunéiformes et est baptisée Plimpton 322.
\end{chistoire}
\newpage










\baselineskip=1.2\baselineskip

\section{\hlvert{Vocabulaire et notations}}
1. \underline{Définition :}

\begin{cdefi}
    

\begin{itemize}
\item On dit qu'un triangle est \textbf{rectangle} si l'un de ses trois angles est un angle droit.
\item Dans un triangle rectangle, le coté opposé au sommet de l'angle droit est appelé \textbf{hypoténuse}; c'est le côté le plus long du triangle.
\end{itemize}
\end{cdefi}

\begin{center}
\includegraphics{fig1}
\end{center}

2. \underline{Carré d'un nombre positif}

\begin{cdefi}

Le \textbf{carré} d'un nombre positif $a$ est égal au produit du nombre $a$ par lui-même.\par
On note $a^2=a\times a$, et on prononce "$a$ au carré".
\end{cdefi}

\begin{cexemple}
    

\begin{itemize}
\item[$\blacktriangleright$] Le carré de 8 se note $8^2$ et est égal  $8\times 8=64$. {\large \danger} Ne pas confondre avec le \textbf{double} de 8, qui vaut $8+8=2\times 8=16$ !!
\item[$\blacktriangleright$] Le carré de 5,3 est  $5,3^2=5,3\*5,3=28,09$ \quad $\blacktriangleright$ Le carré de $\dfrac{2}{7}$ est  $\left(\dfrac{2}{7}\right)^2=\dfrac27\*\dfrac27=\dfrac4{49}$
\end{itemize}

\vspace{3mm}\par
On appelle \textbf{carré parfait} le carré d'un nombre entier positif. Voici la liste des quinze premiers carrés parfaits:\vspace{2mm}\par
\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{1.5cm}|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtab
Nombre & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 \cr
\hline
\vtab
Carré &  1 &  4 & 9 & 16& 25& 36& 49 & 64 & 81& 100 & 121 & 144 & 169 & 196 & 225 \cr
\hline
\end{tabularx}
\vspace{3mm}\par
\end{cexemple}

3. \underline{Racine carré d'un nombre positif}


\begin{cdefi}
La \textbf{racine carrée d'un nombre positif $a$} est le nombre positif dont le carré est égal à $a$. Ce nombre est noté $\sqrt{a}$
\end{cdefi}

\begin{cexemple}
    

La racine carrée de $36$ est le nombre positif qui, mis au carré, est égal à $36$. Comme $6^2=36$, alors $\sqrt{36} = 6$ \\
La racine carrée de 2 est le nombre positif qui, mis au carré, est égal à 2. Ce nombre est $\sqrt{2}$ et vaut environ 1,41.\\
\end{cexemple}


\begin{ccalco}

\begin{itemize}
\item[$\blacktriangleright$] Pour déterminer le carré d'un nombre positif, on utilise la touche \touche{$x^2$}:\par pour calculer le carré de 2,5 on tape la séquence \touche{2}\touche{.}\touche{5}\touche{$x^2$}\touche{EXE}\par et la calculatrice affiche \ecran{2.5^2}{6.25} d'où \fbox{$2,5^2=6,25$}
\item[$\blacktriangleright$] Pour déterminer le nombre positif dont on nous donne le carré, on utilise la touche \touche{$\sqrt{\lightgray 1}$}, que l'on atteint en tapant \touche{\small SHIFT}\touche{$x^2$}. Pour calculer le nombre positif dont le carré est égal à 441, on tape la séquence \touche{$\sqrt{\lightgray 1}$}\touche{4}\touche{4}\touche{1}\touche{EXE}\par 
\newpage et la calculatrice affiche \ecran{\sqrt{\textcolor{vertecran}{1}}(441)}{21} d'où \fbox{$\sqrt{441}=21$}
\end{itemize}
\end{ccalco}

\section{\hlvert{Théorème de Pythagore}
}

\begin{cthm}
    

\textbf{Si} un triangle est rectangle, \textbf{alors} le carré de la longueur de l'hypoténuse est égal la somme des carrés des longueurs des deux côtés de l'angle droit.\par
\end{cthm}


1. \underline{Calculer la longueur de l'hypothénuse}

\begin{center}
\includegraphics{fig2}
\end{center}
On sait que le triangle ENT est rectangle en N. Son hypothénuse est le côté [ET].\par
Or, d'après le théorème de Pythagore si un triangle est rectangle alors le carré de la longueur de l'hypoténuse est égal à la somme des carrés des longueurs des deux autres côtés. \par
Donc, ET$^2=$NT$^2+$NE$^2$\par
En remplaçant les longueurs connues par leurs valeurs, on obtient :\par
\begin{center}
$\begin{array}[t]{l}
				\text{ET}^2 = 9^2 + 7^2 \\
				\text{ET}^2 = 81 + 49 \\
    \text{ET}^2 = 130\\
				\text{ET} =\sqrt{130}\approx11,4
    \end{array}$
\end{center}


2. \underline{Calculer la longueur d'un côté de l'angle droit}

\begin{center}
\includegraphics{fig3}
\end{center}

On sait que le triangle MAG est rectangle en G. Son hypothénuse est le côté [MA].\par
Or, d'après le théorème de Pythagore si un triangle est rectangle alors le carré de la longueur de l'hypoténuse est égal à la somme des carrés des longueurs des deux autres côtés. \\

\begin{center}
Donc,  
$\begin{array}[t]{l}
				\text{MA}^2= \text{GM}^2+\text{GA}^2 \\
				13^2 = \text{GM}^2+5^2\\
				169 = \text{GM}^2+25\\
				\text{GM}^2 = 169-25\\
				\text{GM}^2 = 144 \\
				GM = \sqrt{144} = 12 \\
				\end{array}$
\end{center}
La longueur du côté GM est de 12. 




\end{document}